\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage{courier}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{steelblue}{RGB}{70,130,180}
\definecolor{lightgreen}{RGB}{219,235,195}
\definecolor{beige}{RGB}{255,235,185}

\parindent=0cm
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[french]{algorithm2e}
\pagestyle{fancy}

\lstset{
frame=single,
language=Python,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
commentstyle=\color{brown}\itshape,
keywordstyle=\color{blue},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{mygray},
}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\fancyhead[L]{{\bfseries [3I0025]} {\itshape mini-projet}}
\fancyhead[R]{Becirspahic Lucas}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\date{}

%% commande qui prend en argument le numero de la question
\newcommand{\newquestion}[1]{{\vspace{1em}\textcolor{steelblue}{{\bfseries #1}} -- }}


\titleformat{\section}
   % {\titlerule     
     {\Large \bfseries}
    {\thesection}{1em}
    {\Large \bfseries}%[\titlerule]

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{
\begin{titlepage}%
    \vspace*{7cm}
	\hrule
	\begin{center}
		{\bfseries \scshape {\huge Rapport : Methodes et outils de l'ia et la ro} \\[1em] {\itshape \LARGE mini-projet}}
	\end{center}
	\vspace{1em}
	\hrule
	 \begin{center}
      \Large \@author \par
    \end{center}	
    \vfill
	\begin{center}
	Université Pierre et Marie Curie - \today
	\end{center}
    \end{titlepage}
}

\author{\scshape Becirspahic Lucas}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}
%\vspace{0.25em}
\maketitle





\section{Stratégies de bases}
Dans cette section, nous allons aborder brièvement des stratégies simples, qui peuvent servir de base pour nos autres stratégies ou comme adversaire. \\
-- \textbf {stratégie naive} : Cette stratégie va ramasser les fioles les plus proches du joueur. Ces résultats sont mauvais à cause de l'heuristique simpliste qui considère que maximiser le nombre de fioles ramassées suffit pour gagner.

-- \textbf {stratégie meilleur valeur proche} : Légère amélioration de l'algorithme naif qui tient compte des valeurs associés aux fioles et de leurs distances.On prend la fiole qui maximise $valeur$ - $distance$

-- \textbf {stratégie regroupement} : On améliore notre stratégie en se basant sur l'heuristique suivante: il vaut mieux prendre une fiole qui est proche des autres qu'au milieu de nulle part. Pour ce faire, on introduit $d$ : la distance d'une fiole $f1$ vis à vis des autres fioles : \\
\[ d = \sum_{f2 \in fioles} distance(f1,f2) \]
On prend la fiole qui maximise $\beta*valeur -distance - \alpha$ * $d$. Avec $\alpha$ un paramètre compris entre 0 et 1 pour réduire l'importance de $d$ et $\beta$ un paramètre compris entre 1 et 2 pour augmenter l'importance de la valeur associée aux fioles. J'ai introduit ces paramètres car $d$ avait une valeur trop importante. A cause de cela , notre intelligence artificielle n'allait pas chercher des fioles intéressantes. Une autre solution aurait été de normaliser les valeurs de mes parametres afin qu'ils aient un poids équivalent.

\section{La stratégie contre}

Dans cette stratégie on suppose que l'on connaît la stratégie de l'adversaire.
Le concept de l'algorithme est le suivant : on a un le chemin des fioles par lequel notre personne passe initialement et le chemin de l'adversaire. On cherche à améliorer notre score en allant prendre les fioles dans un ordre différent, de manière astucieuse pour améliorer notre score a partir de la connaissance du chemin adverse.

-- {\itshape Quelques notations :}
Soit un chemin, la liste ordonée des fioles par lequel un personnage va passer, on le représente comme une liste de tuples (fiole, distance). \\
L'attribut distance représente la distance commulée pour aller à cette fiole depuis mon état initial en passant par les états antérieurs de mon chemin.\\
Soit $s1$, le chemin de mon joueurs en se basant sur la stratégie qui prend la meilleur fiole possible dans une distance raisonnable(stratégie meilleur valeur proche). \\
Soit $s2$, le chemin de mon adversaire optenu en appliquant sa stratégie. \\
Soit la fonction $distance(chemin,fiole)$ la distance qu'il me faut pour atteindre la fiole en passant par le chemin \\
On définit un dictionnaire de gain nomé $dicoGain$ pour chaque fioles de la manière suivante : \\
-- {\itshape Si distance(s1,fiole) > distance(s2,fiole) alors dicoGain[fiole] = valeur de la fiole} \\
-- {\itshape Sinon dicoGain[fiole] = -1 * valeur de la fiole } \\
Une fois ces choses définis, on arrive au coeur de l'algorithme, on cherche à maximiser : \\
\[ gain = \sum_{f \in fioles} dicoGain[f] \]
Pour ce faire, on dispose d'une opération de permutation qui change l'ordre de ramassage des fioles de  $s1$ en fonction de $s2$.
On définit cette opération de la manière suivante : 

\newpage

\RestyleAlgo{boxed}
\SetAlgoVlined
\begin{algorithm}
    \TitleOfAlgo{Permutation(chemin du joueur,chemin de l'adversaire,fiole,case)}
    \Entree{$s1$ : chemin, $f$ : fiole, $case$ : case}
    $old \leftarrow $ chemin du point de départ jusqu'a la fiole qui précède la case  \\
    $old \leftarrow $ on ajoute (case, distance(fiole precedante, case)) a la suite de old\\
    $new \leftarrow $ on recalcule le chemin et les distances pour les fioles restantes \\
    $chemin \leftarrow $ on concatene $old$ et  $new$  \\
    \Retour $chemin$
\end{algorithm}

Puis, on souhaite trouver la meilleure permutation parmis celles possibles de la manière suivante :

\RestyleAlgo{boxed}
\SetAlgoVlined
\begin{algorithm}
    \TitleOfAlgo{MeilleurPermutation(chemin du joueur, chemin de l'adversaire, fioles)}
    \Entree{$s1$ : chemin, $s2$ : chemin de l'adversaire, $fioles$ : liste de fioles}
    \Pour{$f$ \in  $ fioles$}{
      \Pour{$case$ \in  $ s1$}{
        $new$ = $Permutation(s1,s2,f,case)$ \\
        On calcule le dicoGain pour le nouveau chemin \\
        new gain $\leftarrow$ la nouvelle valeur du gain \\
        \Si{$new gain > gain$}
           {$chemin \leftarrow new$ \\
             $gain \leftarrow $ new gain}
      }
    }
    \Retour $(chemin, gain)$
\end{algorithm}

On réitère cette opération jusqu'a convergence(obtenir le même chemin 2 fois de suite).
Une fois cette étape résolue on a le chemin final de notre algorithme et il nous reste plus qu'a le suivre pour savoir quel coup jouer. 

-- {\itshape Quelques remarques :}
Etant donné que l'on ne peut pas connaitre avec certitude la stratégie de l'adversaire, il faut avoir une fonction de prédiction qui étant donné la mémoire des coups précédants nous dit quel est la strategie de l'adversaire. \\
Cette fonction est appelée à chaque étape de jeu et détermine la strategie de l'adversaire. Si on ne peux trouver sa strategie on applique la stratégie meilleur valeur proche. \\
La fonction de prédiction se base sur les stratégies de bases que j'ai définit. Donc si c'est une stratégie que je n'ai pas implémentée , mon algorithme ne pourra pas la contrer.


\RestyleAlgo{boxed}
\SetAlgoVlined
\begin{algorithm}
    \TitleOfAlgo{Prediction(Etats precedants,strategie)}
    \Entree{$prec$ : l'ensemble des n coups précédants, $strategiePrec$ : La stratégie précédante}
    \Si{$strategiePrec(prec[n-1])$ = $prec[n]$}
      {\Retour $(Vrai, strategiePrec)$}
    \Pour{$strat$ \in  $ strategies$}{
        \Si{$strategiePrec[n-1]$ =  la position de l'adversaire à l'état précédant}
           {
             \Retour $(Vrai, strat)$
           }
    }
    \Retour $(Faux, \emptyset)$
\end{algorithm}

-- {\itshape Conclusion :}
Il est dificile de d'évaluer et de comparer nos stratégies à cause de la nature aléatoire du jeu. Néenmoins, on pourait faire des statistiques pour voir en moyenne comment ce débrouille les stratégies. Je n'ai pas effectué cette partie par manque de temps.




\end{document}
